\begin{acknowledgements}
Θα ήθελα να ευχαριστήσω τον τάδε.
\end{acknowledgements}


\begin{abstract}
Οι ολοένα και αυξανόμενες δυνατότητες της επιστήμης υλικών και της ηλεκτρονικής έχουν επιτρέψει την ανάπτυξη και την μαζική παραγωγή κάθε είδους αισθητήρων.
Αυτή η εξέλιξη, δημιούργησε την ανάγκη της διαχείρισης αυτών και της πληροφορίας που παράγουν, καθώς και νέες δυνατότητες αξιοποίησης τους.
Αυτές τις ανάγκες και προβλήματα λύνει ο τεχνολογικός κλάδος, ο οποίος ονομάζεται διαδίκτυο των πραγμάτων (\en{Internet of Things}).
Ένας από τους κλάδους που επηρεάστηκαν από την δυνατότητα δημιουργίας και διαχείρισης περιβάλλοντων διάχυτης τηλεπισκόπησης, είναι η Βιοϊατρική, καθώς πλέον είναι εφικτή η απρόσκοπτη ανάλυση δεδομένων από αισθητήρες κάθε είδους.
Ωστόσο, παραμένει μεγάλη πρόκληση για τον τομέα η ανάλυση δεδομένων από μεγάλο πλήθος αισθητήρων, όπως σε ένα Περιβάλλον Υποβοηθούμενης Διαβίωσης (ΠΥΔ), ενώ τα κλασικά μοντέλα \en{Human Activity Recognition (HAR)} παρουσιάζουν δυσκολίες σε θορυβώδη δεδομένα και αβεβαιότητα ταξινόμησης.
Oι εξελίξεις σε άλλα ερευνητικά πεδία, όπως ο τομέας της Μηχανικής Μάθησης, έχουν οδηγήσει στην επίλυση παρόμοιων προβλημάτων, οπότε είναι συχνή η χρήση τέτοιων τεχνικών στην ανάλυση δεδομένων από ΠΥΔ.
\par
Με βάση τα παραπάνω, η παρούσα διπλωματική εργασία σκοπεύει στη μελέτη, σχεδίαση και ανάπτυξη αλγορίθμων αναζήτησης, σύγκρισης και συσχέτισης δεδομένων αισθητήρων, ανεξάρτητα από το πλαίσιο τους, προκειμένου να επιτρέψει την καλύτερη διαχείριση δεδομένων από ΠΥΔ.
Συγκεκριμένα, συγκρίνει και αναπτύσσει μετρικές ομοιότητας δεδομένων αισθητήρων, δίνοντας ιδιαίτερο βάρος σε μετρικές οι οποίες προκύπτουν από την θεωρία ασαφών συνόλων.
Η προτεινόμενη \en{Normalized Difference Gaussian (NDG)} μέθοδος επιτυγχάνει 20πλάσια ταχύτερη εκτίμηση \en{membership functions} από το \en{Kernel Density Estimation (KDE)} διατηρώντας την ίδια ποιότητα.
Οι ασαφείς μετρικές ομοιότητας επιτυγχάνουν \en{F1-score} έως 0.927 στο σύνολο δεδομένων \en{PAMAP2} και 0.891 στο \en{Opportunity}, υπερτερώντας σημαντικά των παραδοσιακών προσεγγίσεων.
Η αξιολόγηση \en{cross-dataset robustness} αποκάλυψε μέτρια συσχέτιση (r=0.47) μεταξύ των συνόλων δεδομένων, υποδεικνύοντας την ανάγκη \en{dataset-specific} βελτιστοποίησης.
Παρά τους περιορισμούς στη γενίκευση μεταξύ συνόλων δεδομένων, τα αποτελέσματα υποδεικνύουν ότι οι ασαφείς μετρικές αποτελούν ισχυρή εναλλακτική για \en{HAR} εφαρμογές.
Μελλοντική εργασία θα διερευνήσει \en{adaptive} μεθόδους για \en{real-world deployment}.
\par
Η παρούσα εργασία αποτελείται από 5 ενότητες.
Στην πρώτη ενότητα, παρουσίαζονται οι ιδέες και έννοιες που απαρτίζουν τον τομέα του \en{Internet of Things}, της Βιοϊατρικής, της Μηχανικής Μάθησης καθώς και της τομής τους.
Στη δεύτερη ενότητα, παρουσιάζεται ο κλάδος των ΠΥΔ, οι σύγχρονες προσεγγίσεις και τεχνολογίες που τον απαρτίζουν και περιγράφεται το πρόβλημα της αναζήτησης και σύγκρισης μεγάλου όγκου δεδομένων από μεγάλο πλήθος αισθητήρων, το οποίο αποτελεί το θέμα αυτής της εργασίας.
Στην τρίτη ενότητα μελετάται ο τομέας της Θεωρίας Ασαφών Συνόλων και αναδεικνύεται σαν πιθανή λύση στο πρόβλημα η χρήση μετρικών ομοιότητας, βασισμένα σε ασαφή σύνολα.
Στην τέταρτη ενότητα, παρουσιάζεται το σύνολο δεδομένων \en{Opportunity}, πάνω στο οποίο στηρίχτηκε αυτή η εργασία, το οποίο περιέχει δεδομένα από σενάρια καθημερινών δραστηριοτήτων σε ΠΥΔ, εξοπλισμένο με 44 ετερογενείς αισθητήρες.
Επίσης, παρουσιάζονται αναλυτικά οι τεχνικές για την κατασκευή ασαφών συνόλων από δεδομένα αισθητήρων και οι μετρικές ομοιότητας αισθητήρων οι οποίες χρησιμοποιήθηκαν για την εργασία αυτή.
Τέλος, στην πέμπτη ενότητα γίνεται η αξιολόγηση και η σύγκριση των παραπάνω τεχνικών, με τη χρήση δεδομένων από ΠΥΔ.
\begin{keywords}
Διαδίκτυο των Πραγμάτων, Βιοϊατρική, Περιβάλλοντα Υποβοηθούμενης Διαβίωσης, Μηχανική Μάθηση, Ασαφής Λογική, Αναζήτηση Αισθητήρων, Μετρικές Ομοιότητας, \en{Opportunity}, \en{PAMAP2}, \en{NDG}, \en{Cross-dataset Robustness}
\end{keywords}
\end{abstract}
